title: 关于微信检测SDK应用的原理浅析（iOS）
date: 2014-02-17 15:27:00
categories:
- iOS应用开发之社交分享
tags:
- ios开发
- 微信开放平台ios
---
微信作为一个开放平台，各方面都是做得比较好的，推出了SDK之后，微信与使用了SDK的应用便能进行更多交互。但在iOS平台上，应用间交换数据还是相对麻烦的，那么微信为什么能直接在应用检测到其他使用了SDK的应用呢？基于这个疑问，我用了一个下午研究其原理。
一、SDK的方法
我之前也没使用过微信的SDK，不过下载后，查看发现SDK接口有这么一段
	1 /*! @brief WXApi的成员函数，在微信终端程序中注册第三方应用。2  *3  * 需要在每次启动第三方应用程序时调用。第一次调用后，会在微信的可用应用列表中出现。4  * @param appid 微信开发者ID5  * @return 成功返回YES，失败返回NO。6  */
	7 +(BOOL) registerApp:(NSString *) appid;
换句话来说，如果下载包含SDK的应用后，不打开应用或应用不调用注册方法，微信是无法检测应用的。但事实上，这段注释还不完整（原理会在下文解释），第一次在本机安装的应用，不打开确实无法让微信检测。同时，如果应用删除了，微信也会及时在可添加的列表中删除这个应用。但是，如果在本机安装过一次并打开过这个应用，无论以后删除后再安装，不重新打开，微信一样可以检测到这个应用。
 
二、交互的方法
其实，现时在微信中添加应用这个功能还是略无聊，只是增加了一个类似快捷方式的东西而已。当然以后发展了，这个功能肯定大有作为，包括类似新浪微博SDK的SSO也是使用了URLScheme。在应用中跳转到其他应用，方法很简单，被打开的应用先设置后自己的URLScheme，例如
![](http://img.blog.csdn.net/20130801183743703?watermark/2/text/aHR0cDovL2Jsb2cuY3Nkbi5uZXQvZHlsbG92ZTk4/font/5a6L5L2T/fontsize/400/fill/I0JBQkFCMA==/dissolve/70/gravity/SouthEast)
然后只要用类似
	1 [[UIApplication sharedApplication] openURL:[NSURL URLWithString:@"wxd930ea5d5a258f4f://test"]];
“wxd930ea5d5a258f4f”为上面URLScheme，“test”改为参数，当然没有参数都是可以正常打开的。还有拨号、邮件等系统默认的URLScheme，可以自己搜索。至于第三方应用的URLScheme，则可以在应用目录下的“XXX.app”的“Info.plist”的“CFBundleURLTypes”中找到。
 
三、检测应用的方法
查了一下检测已安装应用的方法（可参考[http://tangqiaoboy.blog.163.com/blog/static/116114258201172975359440](http://tangqiaoboy.blog.163.com/blog/static/116114258201172975359440)），不外乎就这几种方法，显然最可靠的就是UIApplication的方法
	1 - (BOOL)canOpenURL:(NSURL *)url
这也是网上大多数人认为微信检测应用所采用的方案，但显然这还不完整。首先，检测时需要知道检测对象的URLScheme，难道微信要遍历每一个可能的URLScheme来进行检测？？这效率肯定相当低下，越来越多人使用微信平台的SDK，那么将来遍历URLScheme的成本也太大了吧。于是我有一种猜想，微信SDK都能像OpenUDID一样生成一个UDID，然后打开包含SDK的应用时，就同时将UDID和应用的信息上传到服务器，然后每次登陆微信都利用UDID查询已安装的应用信息。
似乎也可以实现，但是我测试后发现，即使不联网，微信依然能检测到已安装的应用。上面的猜想直接被推翻了。
后来我想起了OpenUDID的原理（可参考[http://blog.csdn.net/lusonglin121/article/details/9466495](http://blog.csdn.net/lusonglin121/article/details/9466495)），其中有利用到UIPasteboard的地方
	1 UIPasteboard* slotPB = [UIPasteboard pasteboardWithName:availableSlotPBid create:YES]; 
UIPasteboard是创建自定义的设备剪贴板，可以用于应用间的数据交换，而且支持文字、图片、URL和颜色。最重要的是，剪贴板的数据大小似乎不限制大小（我查到的资料没有提及数据大小的问题，具体的原理我以后会继续研究，如有错漏请包涵），还有能使用数组储存和重启后的持久化。
 
说了这么久，思路其实已经很清晰了，我现在就来总结一下微信实现检测的整个流程：
1、安装微信，打开微信，这很重要因为需要微信来创建剪贴板
	1 UIPasteboard *paste = [UIPasteboard pasteboardWithName:@"hello" create:YES];2 paste.persistent = YES;
如类似代码，persistent的属性一定要设置为YES，否则应用一退出，剪贴板就被清空了。这个文档说得很清楚的，系统的剪贴板是默认YES，自行创建的默认NO。还有剪贴板的内容如果被持久化，则应用退出后、重启后，内容一直都在，除非应用被删除。事实上，一旦微信被删除，重新安装后，打开微信也无法检测已安装应用了。因为剪贴板被清空了，除非再次打开那些使用SDK的应用。这也证明了，微信确实是使用了剪贴板的方法。
2、使用SDK的应用打开后，将自己的Key、URLScheme和图标等，图标就在mainBundle那里，添加到微信的剪贴板。
3、再次打开微信，微信通过遍历剪贴板的内容，就能轻松列出用户本机上使用了SDK的应用名字和图标，点击添加也是可以立即打开。不过此处有一些地方需要注意，应用的描述介绍是需要在线加载的，所以不连接网络，第一次列出的应用介绍会变成空白。同时，图标也会在线加载，替换原来从剪贴板中拿来的图标。
4、基本所有步骤都完成了，剩下只是每次添加应用前再检查一下是否有效即可。
 
总结：
这样就能完整解释了微信检查应用功能的种种现象了，不过，其实有需要改进的地方：
1、应用删除后，下次打开微信遍历完成后，并未将剪贴板中的对应记录删除。其实这种做法会有出现一种情况，就是用户安装了大量包含SDK的应用后，都打开了几次后就删除。但冗余的记录仍在剪贴板，那么遍历的速度会受到很大的影响。这里需要一些优化的策略，如定期清理、达到一定数量就清理等（或者微信已经做了我不知道，但是，我发现每次点击“+”的按钮，确实有轻微卡顿）。
 2、就是一旦被知道Pasteboard的name，就能够知道用户曾经安装过哪些应用，同时再通过遍历URLScheme知道现时还存在的应用。当然name确实存在被反汇编泄露出来的可能（下一步可以研究一下这个），利用微信这个特性或许能获知用户更多的私隐。当然遍历测试URLScheme的方法其实每一个厂商都能做，只要积累一个足够大的“URLScheme库”也就可以了，但效率不及直接利用微信要快。同时，有一些应用确实不使用URLScheme的，就无法通过这种方法获取了。显然，微信利用这种方法着实能统计用户的安装应用行为，手法相当高明，要是未来很多应用都使用了微信SDK的话，它统计的数据就会更为准确。所以微信SDK有意封装了这些方法，仅希望自己能获知这些信息。
 
通过分析微信的这种实现方法，希望也能为大家拓展一下编程的思路，欢迎交流，转载请注明Pinka-cnblogs。

